**王智興**（），字**匡諫**，[河南](../Page/河南.md "wikilink")[溫縣人](../Page/溫縣.md "wikilink")。

曾祖父[王靖](../Page/王靖.md "wikilink")，官左武衛將軍，父[王縉](../Page/王縉.md "wikilink")，曾任太子詹事。智興少以驍勇著稱，為徐州（今江蘇）牙兵，隸屬徐州刺史[李洧](../Page/李洧.md "wikilink")。貞元年間隨李洧歸順朝廷，累遷滕、豐、沛、狄四鎮。元和年间，擊退平卢节度使[李师道](../Page/李师道.md "wikilink")。因功升侍御史、御史中丞，授沂州（今山東臨沂）刺史。

長慶初年，河朔三鎮又叛，朝廷以智興為武寧軍節度副使，率領徐州（今屬江蘇）三千兵討伐，王智興至徐州，募勇悍之士二千人，號銀刀、雕旗、門槍、挾馬等七軍。七軍中又以[銀刀軍的待遇最為優厚](../Page/銀刀軍.md "wikilink")，是近侍親兵，每日三百人守衛，他們帶著兵器坐在大堂兩邊廊屋懸掛的帷幕下，“稍不如意，相顧笑議於飲食間，一夫號呼，眾卒相和。節度多懦怯，聞亂則後門逃去，如是且久。”在王智興的縱容下，銀刀軍驕橫難制，以父子相承。

王智興後與節度使[崔群不合](../Page/崔群.md "wikilink")，於是放逐崔群，“至埇桥，遂掠盐铁院缗帛及汴路进奉物，商旅赀货，率十取七八”，朝廷莫可奈何，授王智兴为检校工部尚书。自此智興自領軍務，割据一方。

太和初年，橫海（今河北滄州東南）[李同捷据沧](../Page/李同捷.md "wikilink")、德二州叛，七月，王智兴率大军三萬人，自備五個月糧餉，进军攻克棣州，平定李同捷，赏赐优厚，進位侍中，封**雁门郡王**，改任许州刺史。王智兴残虐，攻討李同捷時僅自備五月糧卻耗時超過兩年，故士兵多怨懟。军中欲逐智兴而立武宁捉生兵马使[石雄](../Page/石雄.md "wikilink")。太和三年（829年）石雄為智興所誣，流放白州。太和九年五月，改任汴州刺史、宣武军节度。开成元年七月，卒於任上，葬於洛阳榆林之北原。

九子：

1.  [王晏平](../Page/王晏平.md "wikilink")，[永州司戶參軍](../Page/永州.md "wikilink")
2.  [王宰](../Page/王宰_\(節度使\).md "wikilink")
3.  [王晏皋](../Page/王晏皋.md "wikilink")，左威衛將軍
4.  [王晏寶](../Page/王晏寶.md "wikilink")
5.  [王晏恭](../Page/王晏恭.md "wikilink")
6.  [王晏逸](../Page/王晏逸.md "wikilink")
7.  [王晏深](../Page/王晏深.md "wikilink")
8.  [王晏斌](../Page/王晏斌.md "wikilink")
9.  [王晏韜](../Page/王晏韜.md "wikilink")

## 參考書目

  - 《[新唐書](../Page/新唐書.md "wikilink")》卷一百七十二‧列傳第九十七
  - 《[唐語林](../Page/唐語林.md "wikilink")》卷二
  - 《[太平廣記](../Page/太平廣記.md "wikilink")》卷第一百六十二感應二

[Category:唐朝軍事人物](../Category/唐朝軍事人物.md "wikilink")
[Zhi](../Category/王姓.md "wikilink")
[Category:唐朝三師](../Category/唐朝三師.md "wikilink")
[Category:唐朝三公](../Category/唐朝三公.md "wikilink")
[Category:唐朝郡王](../Category/唐朝郡王.md "wikilink")
[Category:武寧軍節度使](../Category/武寧軍節度使.md "wikilink")